Siano $n \in\textsf{I\kern-0.1ex P}$ e $k\in \textsf{I\kern-0.1ex N}$.
Sappiamo che $$\begin{array}{}
(\text{sottoinsieme di [n] di cardinalità k})\leftrightarrow (\text{stringa binaria di lunghezza n con k "1"})\\\\
(\text{e.g. n = 5 k = 3)}\\
\{2,4,5\}\leftrightarrow 01011
\end{array}$$

è naturale chiedersi:
Sia ($a_1,...,a_k$) una composizione di $n$ in $k$ parti. 
Quante stringhe $k$-arie di lunghezza $n$ ci sono che hanno $a_1\text{"1"},a_2\text{"2"},...,a_k\text{"k"}$ 

esempio generale $$\begin{array}{}
\text{n = 4\quad\quad k = 3}\\
(a_1,a_2,a_3)=(1,1,2)\implies 3312\quad3321\quad3132\quad3231\\
\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad3126\quad3213\quad1332\quad2331\\
\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\ 1323\quad2313\quad1233\quad2133\implies\\
\text{in questo caso 12 stringhe}
\end{array}$$
#### **Proprietà 3.7.1**
Siano $n\in\textsf{I\kern-0.1ex P},k\in\textsf{I\kern-0.1ex N}$ e ($a_1,...,a_k$) una composizione di n in k parti allora ci sono$\left(\begin{array}{}n\\ a_1,...,a_k\end{array}\right)$ stringhe $k$-arie di lunghezza $n$ con $a_1\text{"1"},a_2\text{"2"},...,a_k\text{"k"}$.

###### Dimostrazione
C'è una biezione tra queste stringhe e i modi di assegnare ogni $i\in[n]$ ad una di $k$ categorie in modo che $a_j$ numeri sono assegnati a categorie $C_j(\forall j=1,...,k)$. 
Cioè $x_1x_2x_3...x_n$
assegniamo il numero $i\in[n]$ alla categoria $C_j$ se e solo se $x_i=j \quad\quad\forall j\in[k]$ è una biezione. $\Box$

###### **Esempio Generale**
$$\begin{array}{}
\text{n = 17\ \ \  k = 4}\quad\quad(a_1,...,a_4)=(5,5,4,3) \quad allora\\
3\ 1\ 2\ 4\ 1\ 1\ 4\ 3\ 2\ 2\ 1\ 3\ 4\ 2\ 1\ 3\ 2\\
\downarrow\\
\stackrel{2,5,6,11,15}{\lfloor\_\_\_\rfloor}\quad\quad
\stackrel{3,9,10,14,17}{\lfloor\_\_\_\rfloor}\quad\quad
\stackrel{1,8,12,16}{\lfloor\_\_\_\rfloor}\quad\quad
\stackrel{4,7,13}{\lfloor\_\_\_\rfloor}\quad\quad
\end{array}$$
###### Esempio generale
$$\begin{array}{}
\text{n = 17\ \ \  k = 4}\quad\quad(a_1,...,a_4)=(5,5,4,3)\\
\stackrel{2,5,7,11,16}{\lfloor\_\_\_\rfloor}\quad\quad
\stackrel{3,8,9,12,17}{\lfloor\_\_\_\rfloor}\quad\quad
\stackrel{1,4,6,13}{\lfloor\_\_\_\rfloor}\quad\quad
\stackrel{10,14,15}{\lfloor\_\_\_\rfloor}\quad\quad\\
\downarrow\\
3\ 1\ 2\ 3\ 1\ 3\ 1\ 2\ 2\ 4\ 1\ 2\ 3\ 4\ 4\ 1\ 2
\end{array}$$

#### Proprietà 3.7.2

Sia $n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$ allora $$\frac{1}{(1+x)^n}=\displaystyle\sum_{k\geq0}\left(\begin{array}{}-n\\ k\end{array}\right)x^k$$
###### Dimostrazione
Sia $k\geq0$ allora  $$\begin{array}{}
(\frac{d}{dx})^k((1+x)^{-n})|_{x=0}=(-n)(-n-1)(-n-2)\cdot...\cdot(-n-k+1)\implies\\
\implies\displaystyle\sum_{k\geq0}\frac{(\frac{d}{dx})^k((1+x)^{-n})|_{x=0}}{k!}x^k=\displaystyle\sum_{k\geq0}{\left(\begin{array}{}-n\\ k\end{array}\right)x^k}\quad\Box
\end{array}$$

#### **Corollario 3.7.3**
Sia $n\in Z$ allora $$(1+x)^n=\displaystyle\sum_{k\geq0}\left(\begin{array}{}n\\ k\end{array}\right)x^k$$
###### Dimostrazione
Chiaro da [[3.7 Sequenze con Ripetizioni#**Prop 3.7.2**|3.7.2]] e [[3.3 Coefficienti Binomiali|3.3]] $\Box$

#### **Corollario 3.7.4**
Sia $n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$ allora $$\frac{1}{(1-x)^n}=\displaystyle\sum_{k\geq0}\left(\begin{array}{}n+k-1\\ n-1\end{array}\right)x^k$$
###### Dimostrazione
Basta porre x $\mapsto$ -x in [[#**Prop 3.7.2**|3.7.2]] $\Box$

[[3.8 Enumerazione Pratica Poker|Prossimo Capitolo]]