Come stimare $\displaystyle\sum_{i=1}^{n}\displaystyle\sqrt{i}$
#### Teorema 4.3.1

^6e77b4

Sia $f:R\to R_{>0}$, $f$ continua e monotona allora
$f(1)+ \displaystyle\int_{1}^{n}f(x)dx \leq \sum_{i=1}^{n} f(i)\leq f(n)+ \displaystyle\int_{1}^{n}f(x)dx \quad$ se $f$ crescente. 
$f(1)+ \displaystyle\int_{1}^{n}f(x)dx \geq \sum_{i=1}^{n} f(i)\geq f(n)+ \displaystyle\int_{1}^{n}f(x)dx \quad$ se $f$ decrescente.
$$\forall n \in N$$
##### Dimostrazione
Sia $f$ crescente allora:
$$\displaystyle\int_{1}^{n}f(x)dx= \displaystyle\sum_{i=1}^{n-1} \int_{1}^{n-1}f(x)dx \leq \sum_{i=1}^{n}f(i+1)$$
Similmente $$\int_{1}^{n}f(x)dx=\displaystyle\sum_{i=1}^{n-1}\int_{1}^{n-1}f(x)dx \geq \sum_{i=1}^{n-1}f(i)= \displaystyle\sum_{i=1}^{n}f(i)-f(n)$$
Quindi:*
$$f(1)+\int_{1}^{n}f(x)dx \leq \sum_{i=0}^{n}f(i)\leq f(n)+\int_{1}^{n}f(x)dx$$
##### Definiamo
Siano $f,g:N\to R_{>0}$
$f$ e $g$ si dicono #asintoticamente_equivalenti, scritto $f\cong g$ se
$$\lim_{n\to \infty}\frac{f(n)}{g(n)}=1$$
$$(\implies \sum_{i=1}^{n}\sqrt{i}\cong\frac{2}{3}n^{\frac{3}{2}} \quad \text{se } \quad n\to \infty)$$
##### Definiamo
Sia $n\in P$
L'n-esimo #numero_armonico è
$$H_{n}=\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{i}$$
###### Esempio
Stimiamo $H_{n}$
La funzione $\frac{1}{x}$ è continua e monotona decrescente quindi per 4.3.1
$$\frac{1}{1}+\int_{1}^{n} \frac{1}{x}dx\geq\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{i}\geq \frac{1}{n}-\int_{1}^{n}\frac{1}{x}dx \quad \forall n \in N$$
$$\int_{1}^{n} \frac{1}{x}dx= [\ln(x)]_{1}^{n}=\ln(n)$$
Otteniamo
$$\frac{1}{\ln(n)}+1 \geq \frac{Hn}{\ln(n)}\geq \frac{1}{n\ln(n)}+1$$
Pertanto
$$H_n \cong \ln(n) \quad (n\to \infty)$$
[[4.4 Somme Doppie|Prossimo Capitolo]]