Siano A,B insiemi, una applicazione da A in B è una legge che associa ad ogni elemento di A uno ed un solo elemento di B.

###### **Definiamo**
Una #applicazione (o funzione o mappa) da A a B è un sottoinsieme 
$$\begin{array}{}
	f\subseteq A\times B\quad tale\ che\quad\forall\ a \in A \exists\ !\ b \in B\quad tale\ che\\\quad(a,b)\in f
	\implies f(A) = b \implies f:A \rightarrow B\end{array}$$
###### **Definiamo**
Data la funzione $f:A \rightarrow B$:
1) $f$ è #iniettiva se:
$$a_{1} \in A,\quad a_{2} \in A,\quad a_{1} \not = a_{2} \implies f(a_{1}) \not = f(a_{2})$$
2) $f$ è #suriettiva se:
$$\forall\ b\in B\quad\exists\ a \in A\quad t.c.\quad f(a)=b$$
3) f è #biunivoca (o una biezione) se è sia iniettiva sia suriettiva


Siano A,B,C insiemi e $f:A\to B,g:B\to C$
###### **Definiamo**:
La #composizione di g con f è la funzione $g\ \circ\  f:A\to C$ definita ponendo 
$$(g \circ f)(a)=g(f(a))\quad\quad\forall\ a\in A$$
#### Proprietà 1.3.1
Siano A,B,C insiemi e $f:A\to B,\ g:B\to C$ allora
1) $f$ iniettiva e $g$ iniettiva $\implies$ $g\circ f$ è iniettiva
2) $f$ suriettiva e $g$ suriettiva $\implies$ $g\circ f$ è suriettiva 
3) $f$ biunivoca e $g$ biunivoca $\implies$ $g\circ f$ è biunivoca 

###### **Dimostrazione**
1) siano $a_{1},a_{2}\in A, a_{1} \neq a_{2}, f$ è iniettiva $\implies f(a_{1}) \neq f(a_{2}) \implies g(f(a_{1})) \neq g(f(a_{2}))$ perché anche $g$ è iniettiva $\implies (g \circ f)(a_{1}) \neq (g \circ f)(a_{2})$  
2) sia $c \in C \stackrel{g\ \ suriettiva}\implies \exists b \in B$ t.c. $g(b)=c\stackrel{f\ \ suriettiva}\implies \exists a \in A$ t.c. $f(a)=b \implies g(f(a))=c \implies (g \circ f)(a)= c$

[[Esempi#^f629bc|Esempi]]
###### Definiamo
Dati $A, B$ insiemi, $f:A \to B$ e  $x \subseteq A$ l' #immagine di $X$ tramite $f$ è: $$f(x)\stackrel{def}=\{b\in B:\exists\ a\in X\quad t.c.\quad f(a)=b\}\quad\quad\quad(=\{f(a):a\in X\})$$
###### **Definiamo**
Sia $y \subseteq B$
La #controimmagine (o retro-immagine) di $Y$ tramite $f$ è 
$$f^{-1}(y) \stackrel{def}= \{ a \in A : f(a) \in Y\}$$
###### **Definiamo**
Data $f:A\to B, f$ biunivoca l' #inversa di $f$ è $f^{-1}:B \to A$ definito da:
$$f^{-1}\stackrel{def}= \{(b,a) \in B\times\ A:(a,b)\in f\}$$
###### Osserviamo
$f(a)=b \iff f^{-1}(b)= a$

#### Proprietà 1.3.3
Sia $f:A\to B$ e siano $X,Y \subseteq B$ allora
1) $f^{-1}(x \cap y) = f^{-1}(x)\cap f^{-1}(y)$
2) $f^{-1}(x \cup y)=f^{-1}(x)\cup f^{-1}(y)$

###### Dimostrazione
1) Sia $$\begin{array}{}
	a\in f^{-1}(X\cap Y)\implies f(a)\in X\cap Y\implies f(a)\in X\ e\ f(a)\in Y\implies\\
    a\in f^{-1}(X)\ e\ a\in f^{-1}(Y)\implies a\in f^{-1}(X)\cap f^{-1}(Y)
   \end{array}$$
Viceversa sia 
$$\begin{array}{}
		a\in f^{-1}(X)\cap f^{-1}(Y)\implies a\in f^{-1}(X)\ e\ a\in f^{-1}(Y)\implies\\
		f(a)\in X\ e\ f(a)\in Y\implies f(a)\in X\cap Y\implies a\in f^{-1}(X\cap Y)
	\end{array}$$
2) analoga $\Box$  
 
###### Osservazione
$f(a)\in X \iff a \in f^{-1}(x)$

###### Definiamo
La #funzione_identità su $a$ è la funzione $I_{a}: A \to A$ definita da
$$\begin{array}{l}
I_{a}(a) \stackrel{def}= a\quad\forall a \in A\quad
(I, 1_{a}, 1)\end{array}$$
#### Proprietà 1.3.6
Siano $f,g,h: A \to f,g,h$ biunivoche, allora:
1) $f \circ (g \circ h) = (f \circ g) \circ h$ 
2) $f \circ I_{a} = I_{a} \circ f = f$
3) $f \circ f^{-1} =f^{-1} \circ f= I_{a}$ 

###### Aggiunta
Siano $f, g: A \to B$ diciamo che $f$ e $g$ sono #uguali, scritto:
$$\begin{array}{}f=g\quad\quad se\\
f(a)=g(a)\quad\quad\forall\ a \in A\end{array}$$
###### Dimostrazione (1.3.6)
1) Sia $a \in A$ allora $$\begin{array}{}(f\circ(g\circ h)(a))=f((g\circ h)(a)=f(g(h(a)))\\
   e\\
   ((f\circ g)\circ h)(a)=(f\circ g)(h(a))=f(g(h(a)))\end{array}$$
2) Sia $a \in A$ allora $$\begin{array}{}
   (f\circ I_A)(a)=f(I_A(a))=f(a)\\
   e\\
   (I_A\circ f)(a)=I_A(f(a))=f(a)
   \end{array}$$
3) Sia $a \in A$ allora $$\begin{array}{}
   (f\circ f^{-1})(a)=f(f^{-1}(a))\\sia\ b\stackrel{def}=f^{-1}(a)\implies f(b)=a\implies f(f^{-1}(a))=f(b)=a=I_A\\
   e\\
   (f^{-1}\circ f)(a)=f^{-1}(f(a))\\ sia\ c\stackrel{def}=f(a)\implies f^{-1}(c)=a\implies f^{-1}(f(a))=f^{-1}(c)=a=I_A\quad\Box
   \end{array}$$


Sia $n \in P$
###### **Definiamo**
Il #gruppo_simmetrico (di rango n) è $$S_{n} \stackrel{def}=\{f:[n]\to[n]:f\ \ biezione\}$$
agli elementi di $S_{n}$ si dicono #permutazioni.

###### Notazione
Sia $f \in S_{n}$ scriviamo$$f=a_{1},a_{2},...,a_{n}$$
per dire che $f(1)= a_{1}, f(2)=a_{2},...$

###### Osserviamo
Se $f,g \in S_{n}, f=\{a_{1},a_{2},...,a_{n}\},\ g=\{ b_{1},b_{2},...,b_{n}\}$
$f \circ g = a_{b_{1}},a_{b_{2}},...,a_{b_{n}}$

[[Esempi#^9e6d09|Esempi]]
###### Osserviamo
Sia $f \in S_{n} f=a_{1},...,a_{n}$ allora:$$f^{-1}= b_{1},...,b_{n}$$
dove $b_{i}$ è la posizione di $i$ in $a_{1},...,a_{n}$.

#### Problema Aperto (problema del $3n+1$)
Sia $f:\textsf{I\kern-0.1ex P}\to\textsf{I\kern-0.1ex P}$ definita da$$f(n)=
	\begin{cases}
	3n+1 & & &\text{se n è dispari}\\
	\frac{n}{2}&&&\text{se n è pari}
\end{cases}
\quad\quad\forall n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$$

###### Esempio (problema aperto)
$$\begin{array}{}
	f(4)=2,\quad f(5)=16\\
	\text{è vero che se }n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}\implies\exists\ k\in\textsf{I\kern-0.1ex P}\ t.c.\\
	\stackrel{k}{\overbrace{(f\circ f\circ...\circ f)}}(n)=1
\end{array}$$

[[1.4 Relazioni|Prossimo Capitolo]]