Sia $G=(V, E)$ un grafo
##### Definiamo
Un #accoppiamento di G (anche detto in inglese #matching) è un sottoinsieme $M\subseteq E$ tale che:$$l_1,\ l_2 \in M\implies l_1 \cap l_2=\varnothing$$
Detto più praticamente, vi è $M \subseteq E$ a cui appartengono lati che non hanno mai vertici in comune.
![[5_2_1.png|400]]



Sia $G=(V,E)$ un grafo bipartito (Siano $V_1,\ V_2$ come nella definizione di grafo bipartito)
##### Definiamo
Un **accoppiamento di $V_1$  in $V_2$** è un accoppiamento M di G tale che $$\forall\ u \in V_1\implies\exists\ v \in V_2 \text{ t.c. } \{u,\ v\}\in M$$ 
###### Esempio generale
![[5_2_2.png|400]]



###### Osservazione
Se M è un accoppiamento di $V_1$ in $V_2\implies |V_1|\leq|V_2|$ 


Sia $G=(V, E)$ un grafo bipartito come sopra.
Sia $S\subseteq V_1$.
#### Definiamo
$$N_G(S)\stackrel{def}=\{v\in V_2 :\ \exists\ u \in S\ :\ \{u,\ v\}\in E \}$$
###### Esempio Generale

![[5_2_3.png|500]]



#### Teorema 5.2.1 (Hall | Teorema del Matrimonio)
Sia $G=(V, E)$ un grafo bipartito come sopra. Allora $\exists$ un accoppiamento di $V_1$ e $V_2$ se e solo se:$$\begin {array}{}
|S|\leq|N_G(S)|\quad\quad\quad \forall\ S \in V_1
\end{array} $$
##### Dimostrazione per induzione su |E|
1) $|S|<|N_G(S)|\quad\quad\forall\ S \subsetneqq V_1$  
![[5_2_4.png|100]]

Sia $x\in V_1,\ y\in N_G(\{x\}) (\implies \{x,\ y\}\in E)$ , sia:$$H\stackrel{def}=(V\ \backslash\ \{x,\ y\},\ E\ \backslash\ E^*)$$

dove:$$E^*\stackrel{def}=\{l\in E\ :\ x\in l\quad o\quad y\in l\}\quad\quad\quad(\implies H\ è\ bipartito)$$
Sia $T\subseteq V_1\ \backslash \{x\}$, allora:$$N_H(T)= \begin {cases}\ N_G(T)& se\ y\not\in N_G(T)\\
N_G(T)\ \backslash\ \{y\}& se y\in N_G(T)
\end{cases}$$
2) $\exists\ S\subsetneqq V_1\ tale\ che\ |S|=|N_g(S)|$ 

   ![[5_2_5.png|300]]
   3 famiglie:
1) $S\to N_{G}(S)$
2) $V_{1}\backslash S\to V_{2}\backslash N_{G}(S)$
3) $N_{G}(S)\to V_{1}\backslash S$
$$\begin{array}{}
E_r\stackrel{def}=\{l\in E\ :\ l \cap S \not=\varnothing\ e\ l\cap N_G(S)\not=\varnothing\}\\
e\\
B\stackrel{def}=((V\ \backslash\ S)\ \cup\ (V_2\ \backslash\ N_G(S)),\ E_B)\\
e\\
E_B\stackrel{def}=\{l\in E\ :\ l\ \cap S=\varnothing\ e\ l\ \cap N_G(s)=\varnothing\}
\end{array}$$
Notiamo che: 
$$\{l\in E : l\ \cap S\not=\varnothing\ e\ l\ \cap N_G(S)=\varnothing\}=\varnothing$$
Sia $T\subseteq S$, allora:$$|N_R(T)|=|N_G(T)|\stackrel{ip}\geq|T|$$
Pertanto, per induzione $\implies\exists$ un accoppiamento di S in $N_G(S)$ in R.
Sia $T\subseteq V_1\ \backslash\ S$  allora:$$\begin{array}{}
|T|+|S|=|T\ \cup\ S|\stackrel{ip}\leq |N_G(T\ \cup\ S)|\stackrel{*}=|N_G(S)\ \cup\ N_B(T)|=\\=|N_G(S)|+|N_B(T)|\stackrel{2)}=|S|+|N_B(T)|\implies|T|\leq |N_B(T)|
\end{array}$$
Infatti sia $x\in N_{G}(T\cup S)$ $$\begin{array}{}
Se\ x\in N_G(S)\implies OK\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\\
Se\ x \not\in N_G(S)\implies x\in N_G(S\ \cup\ T)\ \backslash\ N_G(S)\implies\ \ \\
x\in V_2\backslash\ N_G(S)\quad e\quad\exists\ y\in S\cup T\quad t.c.\quad \{x,y\}\in E\implies\\
y\in V_1\backslash\ S\implies {x,y}\in E_B\implies x\in N_B(T)
\end{array}$$
Pertanto, per induzione $\implies \exists$  accoppiamento di $V_1\ \backslash\ S$ in $V_2\ \backslash\ N_G(S)$ in B.
Quindi $\implies\exists$  accoppiamento di $V_1$ in $V_2$ in G.
Il viceversa è facile $\square$ 

###### Esercizio svolto
Trovare la formula chiusa per$$\sum^n_{i=0}\sum^i_{j=0}(n-j)$$
Stiamo sommando i numeri della seguente tabella: $$\begin{array}{}
    i\backslash j & | & 0 & 1 & 2 & 3 & \dots & n-1 & n \\
     \_ & + & \_ & \_ & \_ & \_ & \_ & \_  & \_ \\
    0 & | & n & n-1 & n-2 & n-3 & \dots & 1 & 0 \\
    1 & | & n & n-1 & n-2 & n-3 & \dots & 1 \\
    2 & | & n & n-1 & n-2 & n-3 & \dots  \\
    3 & | & n & n-1 & n-2 & \dots  \\
    \dots & | & \dots & \dots & \dots \\
    n-1 & | & n & n-1  \\
    n & | & n 
\end{array}$$
Sommando per colonne otteniamo:$$\begin{array}{}{}
\underset{1° col}{(n+1)}n\ +\ n\underset{2° col}{(n-1)}\ +\ (n -1)\underset{3° col}{(n-2)}\ +\ (n-2)\underset{4° col}{(n-3)}\ +\ \dots\ +  \\
 +\ 3\cdot \underset{n-2° col}2\ +\ 2\cdot \underset{n-1° col}1\ +\ 1\cdot \underset{n° col}0 =\\
\displaystyle\sum^n_{i=0}(i+1)\cdot i=\sum^n_{i=0}(i^2+i)=\sum^n_{i=0}i^2+\sum^n_{i=0}i\ \  (\text{ cioè }\left(\begin{array}{}
    n+1\\2
\end{array}\right))\implies \\
\implies \text{somma polinomiale che può essere calcolata come in Es. precedente}\end{array}$$
Altrimenti calcoliamo prima la somma interna. Abbiamo:$$\begin {array}{}
\displaystyle\sum^n_{j=0}(n-j)=\displaystyle\sum^{n-1}_{j=0}n\ -\displaystyle\sum^{n-2}_{j=0}j=(\underset{n-i+1}{\underbrace{n\ +\ \dots\ +\ n}}) - 
\left(\begin{array}{}n-i+1\\2\end{array}\right)=\\
=(n-i+1)\cdot n - \frac{(n-i+1)(n-i)}{2}=(n-i+1)(n-\frac{n-1}{2})=(n-o+1)\frac{n+i}{2}
\end{array}$$
Pertanto:$$\begin{array}{}\displaystyle\sum^n_{i=0}\sum^n_{j=o}(n-j)=\sum^n_{i=0}(n-i+1)\cdot \frac{n+i}{2}=\\
=\displaystyle\sum^n_{i=0}\frac{n^2-i^2}{2}+\sum^n_{i=0}\frac{n+i}{2}=\sum^n_{i=0}\frac{n^2}{2}\ -\ \sum^n_{i=0}\frac{i^2}{2}\ +\ \sum^n_{i=0}\frac{n}{2}\ +\ \frac{1}{2}\sum^n_{i=0}i=\\
= \text{somme polinomiali} = \dots\end{array}$$


##### Definiamo
Sia $G=(V,E)$ un grafo bipartito come sopra, G si dice #ristretto (o #legato) nei gradi di $V_1$ a $V_2$ se:$$d(x)\geq d(y)\quad\quad\quad\forall\ x\in V_1\quad e\quad\forall\ y \in V_2$$
#### Proprietà 5.2.2

^54a909

Sia $G=(V,E)$ un grafo bipartito come sopra e legato nei gradi da $V_1$ e $V_2$. Allora $\implies\exists$ un accoppiamento di $V_1$ e $V_2$.

###### Dimostrazione
Sia $d\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$ tale che:$$d(x)\geq d\geq d(y)\quad\quad\quad\forall\ x\in V_1\quad e\quad \forall\ y\in V_2$$
Sia $S\subseteq V_1$, allora:$$d\cdot|S|\leq\sum_{x\in S}d(x)=|E_S|$$
dove:$$E_S\stackrel{def}=\{l\in E : l\ \cap\ S\not=\varnothing\}$$
Ma $E_S\subseteq E_{N_G(S)}$ dove:$$\begin{array}{}
E_{N_G(S)}=\{l\in E: l\ \cap\ N_G(S)\not=\varnothing\}\\e\\|E_{N_G(S)}|=\displaystyle\sum_{y\in N_G(S)}d(y)\leq d\cdot |N_G(S)|
\end{array}$$
Concludendo:$$d\cdot |S|\leq d\cdot|N_G(S)|\stackrel{5.2.1}\implies\exists\quad\text{un accoppiamento di }\quad V_1\quad in\quad V_2\quad\Box$$
Sia $G=(V,E)$ un grafo, e sia $d\in IP$
##### Definiamo
$G$ si dice #regolare (di grado $d$) 
se $d(x)=d$ per $\forall x\in V$
##### Proprietà 5.2.3:
Sia $G=(V,E)$ un grafo bipartito regolare.
Allora $\exists$ un accoppiamento di $V_{1}$ in $V_{2}$ e $\exists$ un 
accoppiamento di $V_{2}$ in $V_{1}$.
##### Dimostrazione
Segue subito da [[#^54a909|5.2.2]] $\square$ 

[[5.3 Colorazioni|Prossimo Capitolo]]