Sia $n \in \textsf{I\kern-0.1ex P}$ ricordiamo che $$[n]=\{1,...,n\}$$
#### Proprietà 3.3.1
Sia $n \in \textsf{I\kern-0.1ex P}$ allora $$|P([n])|=2^n$$
###### **Dim**ostrazione
Costruiamo una funzione $\varphi :P([n])\to \stackrel{\mathclap{\mbox{n volte}}}{[2]\times...\times[2]}$  ponendo $$\varphi (A)=(\varepsilon _1,...,\varepsilon _n)$$
$$\varepsilon _1 =
  \begin{cases}
    1  & \quad \text{se i} \notin A \\
    2  & \quad \text{se i} \in A
  \end{cases}
  \quad\quad\forall i\in [n]\ e\ \forall A \subseteq [n]
$$


$$(\text{e.g.\quad n=5 \quad}\varepsilon (\{1,3,4\})=(\{2,1,2,2,1\}))$$
allora $\varepsilon$ è biunivoca quindi $$|P([n])|=|\stackrel{\mathclap{\mbox{n volte}}}{[2]\times...\times[2]}|\quad\stackrel{\mathclap{\mbox{3.2.1}}}{=}\quad\stackrel{\mathclap{\mbox{n volte}}}{|[2]|\cdot|...|\cdot|[2]|} = 2^n$$

###### Definiamo
Il #coefficiente_binomiale  (di grado n) è $$\left(
    \begin{array}{c}
      x \\
      n
    \end{array}
  \right) = \frac{x(x-1)(x-2)\cdot...\cdot(x-n+1)}{n!}$$
  se $n \geq 1$ $$ \left(
    \begin{array}{c}
      x \\
      0
    \end{array}
  \right) = 1,$$
  se n < 0 $$\left(
    \begin{array}{c}
      x \\
      n
    \end{array}
	  \right) = 0$$ (letto "x binomiale n" o "x sceglie n")
###### Osserviamo
$$\left(\begin{array}{c}
      x \\
      n
    \end{array}\right) 
	    \in \newcommand*{\QQ}{% 
		\textsf{C\kern-0.9ex Q}% 
		}$$


###### **Notazione**
$$ C= A\uplus B \quad significa\quad C= A\cup B\quad e \quad A\cap B=\varnothing$$

#### Proprietà 3.3.2
Siano n, k $\in \textsf{I\kern-0.1ex N},\quad 0 \leq k \leq n,\quad n\geq 1$ allora $$|\{A\subseteq [n]: |A|=k\}|=\left(
    \begin{array}{c}
      n \\
      k
    \end{array}
  \right)$$
  ###### Dimostrazione per induzione su n $\geq$ 1
$$ \begin{array}{c}
    \text{Se n = 1} \implies ok \\
    \text{Se n} \geq 2 \implies \text{se k = 0 }\implies |\{A\subseteq[n]:|A|=0\}|=1= 
  \left(
    \begin{array}{c}
      n \\
      0
    \end{array}
  \right) \implies ok\\
  \text{se k} \geq 1 \implies \{A \leq [n]:|A|=k\}=\{A \subseteq [n]:|A|=k\quad t.c. n\notin A\}\uplus\{A \leq [n]:|A|=k\quad n\in A\} \ ma\\
  \{A \subseteq [n]:|A|=k \quad t.c.\quad n\notin A\}=\{A\subseteq [n-1]:|A|=k\}
  \end{array}$$
  Creiamo una funzione $\varphi:\{A\subseteq [n]:|A|=k\quad t.c.\quad n\in A\}\to\{B\subseteq[n-1]:|B|=k-1\}$
  ponendo $\varphi$(A)=A\{n}
  Allora $\varphi$ è biunivoca ($B\mapsto B\cup\{n\}$ è l'inversa)
  Pertanto $$|\{A\subseteq[n]:|A|=k,n\in A\}|=|\{B\subseteq[n-1]:|B|=k-1\}|\quad\stackrel{\mathclap{\mbox{induz}}}{=}\quad\left(
    \begin{array}{c}
      n-1 \\
      k-1
    \end{array}
  \right)$$ e anche $$|\{A\subseteq[n]:|A|=k,n\notin A\}|=|\{B\subseteq[n-1]:|A|=k\}|\quad\stackrel{\mathclap{\mbox{induz}}}{=}\quad\left(
    \begin{array}{c}
      n-1 \\
      k
    \end{array}
  \right)$$
  quindi $$|\{A\subseteq[n]:|A|=k\}|=\left(
    \begin{array}{c}
      n-1 \\
      k-1
    \end{array}
  \right)+ \left(
  \begin{array}{}
	  n-1\\
	  k
  \end{array}
  \right)=\left(
  \begin{array}{}
	  n\\
	  k
  \end{array}
  \right)$$
  

#### Proprietà 3.3.3
Sia n $\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$  allora $$(1+x)^n=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\left(
    \begin{array}{c}
      n \\
      k
    \end{array}
  \right)x^k$$
  ###### **Dimostrazione per induzione su $n \geq1$**
  Chiaro se n = 1
  se n $\geq2\implies$ $$\begin{array}{}
	  (1+x)^n=(1+x)(1+x)^{n-1}\quad\stackrel{\mathclap{\mbox{induz}}}{=}\quad(1+x)(\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}\left(
		  \begin{array}{c}
		      n-1 \\
		      k
		    \end{array}
		  \right)x^k)=\\
	=\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}\left(
		  \begin{array}{c}
		      n-1 \\
		      k
		    \end{array}
		  \right)x^k
		  \quad\quad\quad\quad\stackrel{\mathclap{\mbox{(n-1 sceglie n)=0}}}{=}\quad\quad\quad\quad
		  \displaystyle\sum_{k=0}^{n}\left(
		  \begin{array}{c}
		      n-1 \\
		      k
		    \end{array}
		  \right)+\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\left(
		  \begin{array}{c}
		      n-1 \\
		      k-1
		    \end{array}
		  \right)x^k =\\
		  \stackrel{\mathclap{\mbox{(n-1 sceglie -1)=0}}}{=}\quad\quad\quad\quad
		  \displaystyle\sum_{k=0}^{n}\left(
		  \begin{array}{c}
		      n-1 \\
		      k
		    \end{array}
		  \right)x^k+\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\left(
		  \begin{array}{c}
		      n-1 \\
		      k-1
		    \end{array}
		  \right)x^k = \displaystyle\sum_{k=0}^{n}[\left(
		  \begin{array}{c}
		      n-1 \\
		      k
		    \end{array}
		  \right)+\left(
		  \begin{array}{c}
		      n-1 \\
		      k-1
		    \end{array}
		  \right)]x^k =\\
		  = \displaystyle\sum_{k=0}^{n}\left(
		  \begin{array}{c}
		      n \\
		      k
		    \end{array}
		  \right)x^k\quad\Box
	\end{array}$$
#### Corollario 3.3.4
Sia n $\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$ allora $$|\{A\subseteq[n]:|A| \text{ è pari}\}|=|\{A\subseteq[n]:|A|\text{ è dispari}\}|$$
###### Dimostrazione
Basta porre $x=-1$ in [[3.3 Coefficienti Binomiali#Proprietà 3.3.3|3.3.3]] e usare [[3.3 Coefficienti Binomiali#Proprietà 3.3.2|3.3.2]] $\Box$

[[3.4 Il Principio di Inclusione-Esclusione|Prossima Lezione]]