##### Definiamo
Dati $a,\ b \in \textsf{I\kern-0.1ex P}$, il MCD di a e b, scritto $MCD(a,b)$ ($o\ (a,\ b)\ o\ GCD(a,\ b)$) è:$$c=max\{n\in\ \textsf{I\kern-0.1ex P}\ :\ n\ |\ a\ \ e\ \ n\ |\ b\}$$
Come calcolare $MCD(a,b)$ ?
Ma ricordiamo che:

#### Lemma 2.6.1
Dati $a,\ b \in \textsf{I\kern-0.1ex P}$, $a\geq b$ allora:$$\exists\ q,\ r\in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}\quad t.c.\quad a=b\cdot q + r\quad e\quad 0\leq r<b$$
La dimostrazione è nota $\square$  

#### 2.6.2 Algoritmo Euclideo
Dati $a,\ b \in \textsf{I\kern-0.1ex P},\ a\geq b\text{ allora}\ \exists\ q,\ r\in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}\quad t.c.\quad a=b\cdot q + r,\ 0\leq r<b$ 

se $r=0\implies MCD(a,\ b)=b\quad \text{(lo vedremo)}$ 
se $r>0\implies \exists\ q_1,\ r_1 \in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}\quad t.c.\quad b=q_1\cdot r +r_1\ \ e\ \ 0\leq r_1 <q_1$
se $r_1=0\implies MCD(a,\ b)=r\quad \text{(lo vedremo)}$
se $r_1>0\implies \exists\ q_2,\ r_2 \in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}\quad t.c.\quad b=q_2\cdot r_1 +r2\ \ e\ \ 0\leq r_2 <q_2$
se $r_2=0\implies MCD(a,\ b)=r_1\quad \text{(lo vedremo)}$ 
se $r_2>0\implies \exists\ q_3,\ r_3 \in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}\quad t.c.\quad b=q_3\cdot r_2 +r_3\ \ e\ \ 0\leq r_2 <q_3$
se $r_3=0\implies MCD(a,\ b)=r_2\quad \text{(lo vedremo)}$
se $r_3>0\implies\ \ etc...$ 

In questo modo si ottiene una sequenza di numeri:$$\begin{array}{}b>r>r_1>r_2>\dots\geq0\implies\exists\ k \in \textsf{I\kern-0.1ex P}\quad t.c.\quad r_k=0\implies\\\implies\text{A.E. termina (e } MCD(a,\ b) = r_{k-1})\end{array}$$
Perché funziona? 
L'A.E. produce due sequenze di numeri $r,\ r_1,\ r_2,\ \dots$  e $q,\ q_1,\ q_2,\ \dots$  tale che:$$\begin{array}{}
a=b\cdot q+r\\
b=q\cdot r + r_1&&&&&\text{per }i=1,\ 2,\ \dots\\
........\\
r_i=q_{i+2}\cdot r_{i+1}+r_{i+2}&&&&&(dove\ r_0\stackrel{def}=r)
\end{array}$$
Sia $k \in \textsf{I\kern-0.1ex P}$  t.c. $r_k=0$ ^0b476f

ma  $r_{k-2}=q_k\cdot r_{k-1} +r_k\implies r_{k-1}\ |\ r_{k-2}$
ma  $r_{k-3}=q_{k-1}\cdot r_{k-2} +r_{k-1}\implies r_{k-1}\ |\ r_{k-3}$
ma  $r_{k-4}=q_{k-2}\cdot r_{k-3} +r_{k-2}\implies r_{k-1}\ |\ r_{k-4}\implies \dots\implies r_{k_1}\ |\ r_0$
ma  $b=q\cdot r+r_1\implies r_{k-1}\ |\ b$
ma  $a=b\cdot q+r\implies r_{k-1}\ |\ a$ 

quindi $r_{k-1}$ è divisore comune di a e b.

###### Esercizio
Dimostrazione usando il WoP che se $\alpha\in Q\implies\exists\ a,\ b \in \textsf{Z\kern-0.9ex Z},\ b>0\quad t.c.\quad x=\frac{a}{b}\text{ e a e b sono coprimi}$:

Poiché  $\alpha\in Q\implies\exists\ n,\ m\in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}\text{ con } m>0\quad t.c.\quad\alpha=\frac{n}{m}$
sia $S=\{d\in \textsf{I\kern-0.1ex P}\ :\ \exists\ c\in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}\ per\ cui\ \alpha=\frac{c}{d}\}\implies S\not=0\ (m\in S)\ e\ S\subseteq\textsf{I\kern-0.1ex P}$

Quindi per WoP $\implies\exists\ b\in S\quad \text{t.c.}\quad b\subseteq d\ \ \forall\ d\in S$ 
Poiché $b\in S\implies\exists\ b \in S\quad t.c\quad b\subseteq d\quad\quad\forall\ d\in S$
allora $\alpha$  e  $\beta$ sono coprimi.
Infatti, sia $c \in \textsf{I\kern-0.1ex P}\quad t.c.\quad c\geq\ \ e\ \ c\ |\ a\ \ e\ \ c\ |\ b\implies\exists\ k,\ l\in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}\quad t.c.\quad a=c\cdot k\ \ e\ \ b=c\cdot l\ \ e\ \ l<b$ 
ma allora $\alpha=\frac{a}{b}=\frac{c\cdot k}{c\cdot l}=\frac{k}{l}\ \ e\ \ l<b\implies\text{ASSURDO}$


L'A.E. produce due sequenze di numeri $q,\ q_1,\ q_2,\ \dots$  e  $r,\ r_1,\ r_2,\ \dots \in \textsf{Z\kern-0.9ex Z}$ tale che:$$\begin{array}{}
a=b\cdot q+r&b=q_1\cdot r+r_1&r=q_2\cdot r_1 + r_2&r_i=q_{i+2}\cdot r_{i+1}+r_{i+2}
\end{array}$$
Sia $r_k=0$ e sia $c\in \textsf{I\kern-0.1ex R}$  t.c.  $c\ |\ a$  e  $c\ |\ b$ allora:$$\begin{array}{}
c\ |\ r\ \ (=a=b\cdot q)\implies c\ |\ r_1\ \ (=b-q_1\cdot r)\implies c\ |\ r_2\ \ (=r-q_2\cdot r_1)\implies\\ \implies c\ |\ r_i\quad \forall\ i=1,\ \dots,\ k-2\implies c\ |\ r_{k-1}\ (=r_{k-3}-q_{k-1}\cdot r_{k-2})\implies\\ \implies c\leq r_{k-1}\ \text{ pertanto }\ r_{k-1}=MCD(a,\ b)
\end{array}$$
###### Esempio Generale
Calcolare MCD(153,126), usando l'A.E.: $$\begin{array}{}
153=126\cdot 1 +27\\
126=27\cdot 4 + 18\\
27=18\cdot 1 + \underline9&&\implies MCD(153, 126)=9&(k=3)\\
18= 9\cdot 2 + 0\\
\end{array}$$

[[2.7 Conseguenze dell'Algoritmo Euclideo|Prossimo Capitolo]]