Sia $n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$
##### Definiamo
La #funzione_di_eulero è $$\Phi(n)=|\{i\in\textsf{I\kern-0.1ex P}:1\leq i\leq n,(n,i)=1\}|$$
###### Esempio generale
$$\Phi(8)=4$$
###### Osserviamo
se $p$ è primo allora $\Phi(p)=p-1$

#### Proprietà 2.10.1

^4fb51c

Siano $p,q$ primi, $p\not= q$ allora 
$$\Phi(p\cdot q)=(p-1)(q-1)$$
##### Dimostrazione
abbiamo che $\Phi(p\cdot q)=p\cdot q-|\{1\leq i\leq p\cdot q:(p\cdot q,i)\geq 2\}|$
sia $r\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$, $r$ primo allora 
$$\begin{array}{}
r|i\quad\quad e\quad\quad r|p\cdot q\\
\updownarrow\\
r|i\quad\quad e\quad\quad(r|p\quad o\quad r|q)\\
\updownarrow\\
r|i\quad\quad e\quad\quad(r=p\quad o\quad r=q)\\
\updownarrow\\
p|i\quad o\quad q|i\\
\updownarrow\\
i\in\{p,2\cdot p,...,(q-1)\cdot p,q\cdot p,q,2\cdot q,...,(p-1)\cdot q\}\implies\\
\text{ci sono }p+q-1 \text{ tali } i\quad\Box
\end{array}$$

#### Teorema 2.10.2
sia $n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$ e sia $n=p_1^{a_1}\cdot...\cdot p_r^{a_r}$  la sua decomposizione in numeri primi($p_1,..,p_r$ primi distinti)($a_1,...,a_r\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$) allora$$\Phi(n)=n(1-\frac{1}{p_1})\cdot...\cdot(1-\frac{1}{p_r})$$
##### Dimostrazione

^41c146

Vedi [[3.1 Il problema fondamentale della combinatoria enumerativa|Cap 3]] $\Box$ 

#### Corollario 2.10.3
Siano $a,b\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$ t.c. $(a,b)=1$ allora $$\Phi(a\cdot b)=\Phi(a)\cdot\Phi(b)$$
##### Dimostrazione
Segue da [[#^41c146|2.10.2]] $\Box$

#### 
Sia $n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$, poniamo $$E_n\stackrel{def}=\{[i]_n:i\in\textsf{Z\kern-0.9ex Z}\}$$
notiamo che se $a,b\in\textsf{Z\kern-0.8ex Z}$ t.c. $[a]_n=[b]_n$ allora $$(a,n)=1\iff(b,n)=1$$
infatti poiché $[a]_n=[b]_n\implies$ $$ n|(b-a)\implies\exists\ k\in\textsf{Z\kern-0.8ex Z}\ a=b+k\cdot n$$
Sia $r\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$, $r$ primo allora $$\begin{array}{}
r|a\quad e\quad r|n\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\ \ \\
\updownarrow\quad\leftarrow(a=b+kn)\\
r|b\quad e\quad r|n\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\ \ 
\end{array}$$
###### Osserviamo
$$|E_n|=\Phi(n)$$
#### Proprietà 2.10.4

^50a83d

Siano $n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}\quad e\quad k\in\textsf{Z\kern-0.8ex Z}$ t.c. $(k,n)=1$ allora la funzione $$f:E_n\to E_n \text{ definita da} f([i]_n)\stackrel{def}=[i]_n\cdot[k]_n\quad\quad\quad\forall\ i\in E_n\text{, i biunivoca}$$
##### Dimostriamo
Sia $$\begin{array}{}
	[i]_n\in E_n\implies(i,n)=1\implies(i\cdot k,n)=1\implies[i\cdot k]_n\in E_n\implies[i]_n[k]_n\in E_n\\
\end{array}$$
Siano $$\begin{array}{}
	[i]_n,[j]_n\in E_n\text{ t.c.}\\
	[i]_n\cdot[k]_n=[j]_n\cdot[k]_n\stackrel{2.9.2}\implies [i]_n=[j]_n
\end{array}$$
Sia $$\begin{array}{}
	[a]_n\in E_n\text{ poichè }(k,n)=1\stackrel{2.9.3}\implies\exists\ [b]_n\in E_n\text{ t.c. }[k]_n[b]_n=[1]_n \text{ allora}\\
	[a\cdot b]_n\in E_n\quad e\quad[ab]_n[k]_n=[a]_n[b]_n[k]_n=[a]_n\cdot[1]_n=[a]_n\quad\Box
\end{array}$$
###### Esempio generale
n=7   k=4 
$$\begin{array}{}
	E_7=\{[1]_7,[2]_7,[3]_7,[4]_7,[5]_7,[6]_7\}\\
	[1]_7\mapsto[1]_7[4]_7=[4]_7\\
	[2]_7\mapsto[2]_7[4]_7=[1]_7\\
	[3]_7\mapsto[3]_7[4]_7=[5]_7\\
	[4]_7\mapsto[4]_7[4]_7=[2]_7\\
	[5]_7\mapsto[5]_7[4]_7=[6]_7\\
	[6]_7\mapsto[6]_7[4]_7=[3]_7\\
	\implies f =4\ 1\ 5\ 2\ 6\ 3
\end{array}$$

#### Teorema 2.10.5 (Teorema di Eulero)

^efee68

Siano $k\in\textsf{Z\kern-0.8ex Z}\quad e\quad n\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$  t.c. $(n,k)=1$ allora $$k^{\Phi(n)}\equiv1 (MOD\ n)$$
##### Dimostrazione
Sappiamo da [[#^50a83d|2.10.4]] che la funzione $[a]_n\mapsto[a]_n[k]_n$ è una biezione di $E_n$.
Sia $$\begin{array}{}
	E_n=\{[k_1]_n,...,[k_r]_n\}\implies r=\Phi(n)\text{ ma allora }E_n=\{[k_1k]_n,...,[k_rk]_n\}\text{ quindi}\\
	[k_1]_n\cdot...\cdot[k_r]_n=[k_1]_n\cdot...\cdot[k_r]_n^r\\
	\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\Downarrow\quad\leftarrow(2.10.1)(=(mcd(k_1,n)=1))\\
	[1]_n\cdot[k_2]_n\cdot...\cdot[k_r]_n=[k_2]_n\cdot...\cdot[k_r]_n\cdot[k]_n^r\\
	\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\Downarrow\quad\leftarrow(mcd(k,n)=1))\\
	[1]_n=[k]_n^r\quad\Box
\end{array}$$
#### Corollario 2.10.6 (Teorema di Fermat-Eulero)
Siano $k\in\textsf{Z\kern-0.8ex Z}$  e $p\in\textsf{I\kern-0.1ex P}$, primo t.c. $p\not\mid k$ allora $$k^{p-1}\equiv 1(MOD\ n)$$
##### Dimostrazione
Basta porre $n=p$ in [[#^efee68|2.10.5]] $\Box$


[[2.11 Il Codice RSA|Prossimo Capitolo]]
