###### **Definiamo**
L' #intersezione tra gli insiemi A e B come l'insieme: 
$$A \cap B = \{ x \in A\ |\ x \in B \}$$
###### **Definiamo**
L' #unione tra gli insiemi A e B com l'insieme:
$$A \cup U = \{x\in A \vee x \in B \}$$
###### **Osserviamo**
Inoltre, che:
$$A \cap \varnothing = \varnothing, A \cup \varnothing = A$$

###### **Definiamo**
B #sottoinsieme di A (oppure: B incluso nell'insieme A) come:
$$B \subset A \iff Ogni\ elemento\ di\ B\ appartiene\ ad\ A\ ma\ non\ viceversa. $$

###### **Osserviamo**
Inoltre che dati gli insiemi A,B,C:$$A \subseteq B\ e\ B \subseteq C \implies A \subseteq C$$
###### **Notazione**
Scriviamo $B \subseteq A$ se B è contenuto o uguale in A

Di conseguenza...
###### **Definiamo**
Due insiemi A e B #uguali se:

$$A=B \iff A\subseteq B \land B \subseteq A$$
#### 1.2.1 Proprietà Associative
A,B,C insiemi:
$$\begin{array}{}
	A\cup(B\cup C) = (A \cup B)\cup C\\
	A\cap(B\cap C) = (A \cap B)\cap C\\
\end{array}$$
#### 1.2.2 Proprietà Distributive
A,B,C insiemi:
$$\begin{array}{}
	1)\ A\cap(B\cup C) = (A \cap B)\cup (A \cap C)\\
	2)\ A\cup(B\cap C) = (A \cup B)\cap (A \cup C)
\end{array}$$
###### Dimostrazione
1) Sia $x\in A\cap(B\cup C)\implies x\in A\quad e\quad x\in B\cup C$ $$\begin{array}{}
	se\ x\in B\implies x\in A\cap B\implies x\in(A\cap B)\cup(A\cap C)\\
	se\ x\in C\implies x\in A\cap C\implies x\in(A\cap B)\cup(A\cap C)
\end{array}$$
viceversa sia $x\in x\in(A\cap B)\cup(A\cap C)\implies x\in A\cap B\quad o\quad x\in A\cap C$
$$\begin{array}{}
	se\ x\in(A\cap B)\implies x\in A\ e\ x\in B\implies x\in B\cup C\implies x\in A\cap(B\cup C)\\
	se\ x\in(A\cap C)\implies x\in A\ e\ x\in C\implies x\in B\cup C\implies x\in A\cap(B\cup C)\quad\Box
\end{array}$$

2) Simile alla precedente $\Box$

###### **Definiamo**
Il #complementare di A come:$$A'=\{x\in U:x\not\in A\}$$
#### Proprietà 1.2.3 (De Morgan)
Siano A,B insiemi, allora:$$\begin{array}{}
	(A\cup B)^I = (A)^I\cap (B)^I\\
	(A\cap B)^I = (A)^I\cup (B)^I
\end{array}$$
###### Definiamo
Dato A insieme, l'insieme #potenza (o #insieme_delle_parti) di A
$$P(A)=\{ S:S \in A \}$$

#### Proprietà 1.2.4
siano A,B,C insiemi allora:
$$Ax(B\cap C) = (AxB)\cap(AxC)$$

###### **Dim**ostrazione
Sia $(x,y)\in A\times(B\cap C)\implies$ $$\begin{array}{}
x\in A,y\in B\cap C\implies x\in A,y\in B\ e\ y\in C\implies\\(x,y)\in A\times B\ e\ (x,y)\in A\times C\implies(x,y)\in(A\times B)\cap(A\times C)
\end{array}$$
Viceversa
sia $(x,y)\in(A\times B)\cap(A\times C)\implies$ $$\begin{matrix}
	(x,y)\in(A\times B)\ e\ (x,y)\in(A\times C)\implies\\
	(x,y)\in A\times B\ quindi\ x\in A\ e\ y\in B \quad\backslash\\
	\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad
	>x\in A\ e\ y\in B\cap C\implies\\
	(x,y)\in A\times C\ quindi\ x\in A\ e\ y\in C \quad/\\
	(x,y)\in A\times(B\cap C)\quad\Box
\end{matrix}$$
###### Osserviamo
Che:
$$\begin{array}{}
	x \in A \cap B \Leftrightarrow (x \in A \land x \in B)\\
	(x,y)\in AxB \Leftrightarrow (x \in A \land x \in B)
\end{array}$$

[[1.3 Applicazioni tra insiemi|Prossimo Capitolo]] 